\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}







\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Variations et extremums (entraînement 3)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}


\vspace*{1cm}

\exods{}{}

Une image numérique en noir et blanc est composée de petits carrés (pixels) dont la couleur va du blanc au noir en passant par toutes les nuances de gris. Chaque nuance est codée par un réel $x$ de la façon suivante : 	


\setlength\parindent{8mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] $x = 0$ pour le blanc ;
\item[$\bullet~~$] $x = 1$ pour le noir;
\item[$\bullet~~$] $x = \np{0,01}$ jusqu'à $x = \np{0,99}$ par pas de $\np{0,01}$ pour toutes les nuances intermédiaires (du clair au foncé).
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

L'image A, ci-après, est composée de quatre pixels et donne un échantillon de ces nuances avec leurs codes.

Un logiciel de retouche d'image utilise des fonctions numériques dites \og fonctions de retouche \fg.

Une fonction $f$ définie sur l'intervalle [0~;~1] est dite \og fonction de retouche \fg{} si elle possède les trois propriétés suivantes :

\[\bullet f(0) = 0\qquad\qquad \bullet f(1) = 1 \qquad\qquad \bullet f~\text{est croissante sur l'intervalle}~[0~;~1]\]


Une nuance codée $x$ est dite assombrie par la fonction $f$ si $f(x) > x$, et éclaircie, si $f(x) < x$.

\medskip

Ainsi, si $f(x) = x^2$, un pixel de nuance codée $\np{0,2}$ prendra la nuance codée $\np{0,2}^2 = \np{0,04}$.

L'image A sera transformée en l'image B ci-dessous.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{>{\centering\arraybackslash}X}}
\psset{unit=1cm}\begin{pspicture}(2,2)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray!20](0,1)(1,2)\rput(0.5,1.5){0,20}
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray!40](1,1)(2,2)\rput(1.5,1.5){0,40}
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray!60](0,0)(1,1)\rput(0.5,0.5){0,60}
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray!80](1,0)(2,1)\rput(1.5,0.5){0,80}
\end{pspicture}&
\psset{unit=1cm}\begin{pspicture}(2,2)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray!4](0,1)(1,2)\rput(0.5,1.5){0,04}
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray!16](1,1)(2,2)\rput(1.5,1.5){0,16}
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray!36](0,0)(1,1)\rput(0.5,0.5){0,36}
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray!64](1,0)(2,1)\rput(1.5,0.5){0,64}
\end{pspicture}
\\
Image A&
Image B
\end{tabularx}
\end{center}


\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item  On considère la fonction racine carrée.

\begin{minipage}{13cm}
Justifier que la fonction racine carrée est bien une fonction de retouche et indiquer sur les pointillés ci-contre les valeurs retouchées de l'image A par cette fonction.

\emph{(On arrondira les valeurs au centième)}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\psset{unit=1cm}\begin{pspicture}(2,2)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray!45](0,1)(1,2)\rput(0.5,1.5){...}
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray!63](1,1)(2,2)\rput(1.5,1.5){...}
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray!77](0,0)(1,1)\rput(0.5,0.5){...}
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray!89](1,0)(2,1)\rput(1.5,0.5){...}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}




  \item On considère la fonction cube définie  par : $f(x) =x^3$.

\begin{enumerate}[\bf a.]
\item Justifier que la fonction $f$ est une fonction de retouche.
\item Justifier que cette fonction  éclaircit l'image. Expliquer.

\emph{(aucun calcul n'est attendu dans cette question)}

\item Éclaircit-elle plus que la fonction carré ? Expliquer.
\end{enumerate}


 \item On considère la fonction de retouche $g$ définie sur $[0~;~1]$  par : $g(x) = \sqrt{2x-x^2}$.

 En utilisant la calculatrice, dire si cette fonction assombrit ou éclaircit l'image. Expliquer.

\emph{(aucun calcul n'est attendu dans cette question)}



  \item
 On considère la fonction de  retouche $h$ définie sur l'intervalle [0~;~1] par : $h(x) = 4x^3 - 6x^2 + 3x$.

 \medskip

 La représentation graphique $\mathscr{C}_{h}$ de cette fonction est donnée ci-contre.

\begin{minipage}{10.5cm}

\bigskip

\begin{enumerate}[\bf a.]
\item Montrer que 0,5 est une solution de l'équation $h(x)=x$.
  \item Résoudre graphiquement l'inéquation $h(x) \leqslant x$.
  \item Interpréter ce résultat en terme d'éclaircissement ou d'assombrissement.

\end{enumerate}





\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{center}
\psset{xunit=3cm , yunit=3cm}
\begin{pspicture*}(-0.25,-0.25)(1.25,1.25)
\def\xmin{-0.24} \def\xmax{1.24} \def\ymin{-0.24} \def\ymax{1.24}
\psframe[linewidth=0.3pt,linecolor=gray](-0.25,-0.25)(1.25,1.25)
\def\pshlabel#1{\psframebox*[framesep=1pt]{\footnotesize #1}}
\def\psvlabel#1{\psframebox*[framesep=1pt]{\footnotesize #1}}
\psset{xunit=0.75cm,yunit=0.75cm}
\psgrid[gridlabels=0pt,gridwidth=.3pt, gridcolor=gray, subgridwidth=.3pt, subgridcolor=gray, subgriddiv=1](0,0)(-0.96,-0.96)(4.96,4.96)
\psset{xunit=3cm , yunit=3cm}
\psaxes[labels=all,labelsep=1pt, Dx=0.25,Dy=0.25,Ox=0,Oy=0,comma]{-}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\pcline[linewidth=1pt]{->}(0,0)(1.24,0) %\uput[d](0.5,0){\small $\vec{\imath}$}
\pcline[linewidth=1pt]{->}(0,0)(0,1.24) %\uput[l](0,0.5){\small $\vec{\jmath}$}
\psclip{%
\psframe[linestyle=none](\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.5pt,linecolor=blue]{0}{1}{x 3 exp 4 mul x dup mul 6 mul sub 3 x mul add}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](1.05,0.95){{\LARGE \blue{ $\mathscr{C}_{h}$}}}
\endpsclip
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}

\medskip

\item On considère dans cette question la fonction de retouche $u$ définie par : $u(x)=4x - 15 + \dfrac{60}{x+4}$.

    \medskip

    On remarque qu'une modification de nuance n'est perceptible visuellement que si la valeur absolue de l'écart entre le code de la nuance initiale et le code de la nuance modifiée est supérieure ou égale
à $\np{0,05}$.

La modification d'une nuance codée 0,14 par la fonction $u$ sera-t-elle perceptible visuellement ? Justifier.


\end{enumerate}

\vspace{1cm}


\exods\\
\parbox{0.65\linewidth}{$ABCD$ est un rectangle tel que $AB=5$ et $AD=10$.

$M$ étant un point du segment $[AB]$, on construit le carré $AMNP$ et le rectangle $NICJ$ comme indiqué sur la figure ci-contre.

On pose $AM=x$ et on note $f(x)$ l'aire  de la partie  hachurée.\\

 ~~~{\bf 1.}  Donner l'ensemble de définition de la fonction $f$.\\ }
\hfill
\parbox{0.3\linewidth}{
\begin{flushright}
\psset{unit=.5cm}
	\begin{pspicture}(0,0)(10,5)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psframe[linewidth=.5pt, linecolor=black,hatchwidth=0.5pt,hatchcolor=blue,fillstyle=hlines](0,2)(2,5)
\psframe[linewidth=.5pt, linecolor=black,hatchwidth=0.5pt,hatchcolor=blue,fillstyle=hlines](2,0)(9,2)
\psline[linewidth=1pt](2,0)(2,5)
\psline[linewidth=1pt](0,2)(9,2)
\psframe[linewidth=1.5pt, linecolor=black](0,0)(9,5)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{ $A$}}
\uput[d](1,0){\footnotesize{$x$}}
\uput[d](2,0){\footnotesize{ $P$}}
\uput[dr](9,0){\footnotesize{ $D$}}
\uput[l](0,2){\footnotesize{ $M$}}
\uput[l](0,1){\footnotesize{$x$}}
\uput[ur](2,2){\footnotesize{$N$}}
\uput[r](9,2){\footnotesize{ $I$}}
\uput[ul](0,5){\footnotesize{ $B$}}
\uput[u](2,5){\footnotesize{ $J$}}
\uput[ur](9,5){\footnotesize{ $C$}}
\end{pspicture}
\end{flushright}
}

\begin{enumerate}
  \item [\bf 2.] La courbe représentative de la fonction $f$ est tracée ci-dessous dans le plan muni d'un repère orthogonal.

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-1,-1)(12,6)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\def\pshlabel#1{\scriptsize #1}
\def\psvlabel#1{\scriptsize #1}
\def\f{15*x-2*x^2}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=2,gridlabels=0](0,0)(-1,-1)(12,6)
\psset{xunit=2cm,yunit=.2cm}
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=5]{->}(0,0)(-.5,-4.99)(6,30)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=500,linewidth=1.25pt, linecolor=bleu]{0}{5}{\f}
\end{pspicture}
\end{center}
Avec la précision permise par le graphique, déterminer :
\begin{enumerate}[\bf a.]
\item la distance $AM$ pour que l'aire de la partie  hachurée soit maximale ;
\item l'intervalle sur lequel l'aire de la partie hachurée est inférieure à 10 ;
\item les positions du point $M$ pour que les aires hachurées et non hachurées soient égales.
\item le tableau de variations de la fonction $f$.\\
\end{enumerate}
  \item [\bf 3.]
\begin{enumerate}[\bf a.]
        \item Montrer que la fonction $f$ est définie par $f(x)=15x-2x^2$.
        \item Écrire $f(x)$ sous forme factorisée.\\
      \end{enumerate}

  \item [\bf 4.] Le point $A$ de coordonnées $(1,75~;~20)$ semble être sur la courbe représentative de $f$ ? L'est-il vraiment ? Justifier.\\

      \item [\bf 5.] Est-il possible que l'aire de la partie  hachurée soit supérieure à $28$ ?\\

      \item [\bf 6.] Nabolos affirme que plus $x$ augmente, plus l'aire hachurée augmente. A-t-il raison ? Justifier.\\
\end{enumerate}


 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\

\end{document} 